\subsection{Kommunikaatio} \label{kommunikaatio}
Reunalaskenta vaatii toimiakseen kommunikaatioväylän asiakaslaitteen ja reunajärjestelmän välille. 
Asiakaslaitteen ja reunajärjestelmän välisen kommunikaatioväylän toteuttamisen haasteena on tapa, jolla mobiiliverkkojen sisällä tapahtuva reititys on toteutettu. 
Kuten jo aiemmin mainittu, mobiiliverkon sisäisen reititys ei käytä reitittämiseen asiakastietoliikenteen IP-osoitteita, vaan asiakastietoliikenne ohjataan GTP tunneloituna P-GW:n kautta internettiin. 
Reunajärjestelmän integraation tyypillä on selkeä vaikutus tapaan, jolla kommunikaatioväylä toteutetaan. Reuna-arkkitehtuurit esittivät erilaisia keinoja kommunikaatioväylän toteuttamiseksi.


%
%Reunalaskennan toimiminen vaatii asiakaslaitteen ja reunajärjestelmän välille kommunikaatioväylän.
%Kommunikaatioväylän tehtävänä on välittää asiakaslaitteen ja reunasolmun välistä tietoliikennettä molempiin suuntiin.
%Reunan ja asiakaslaitteen välinen kommunikaation toteutuminen vaatii suunnittelupäätöksiä, joihin reuna-arkkitehtuurit ottavat kantaa. 
%Edellisessä kappaleessa käsiteltiin reunajärjestelmän integrointia osaksi mobiiliverkkoa. Juurikin tapauksessa jossa reunajärjestelmä sijaitsee osana mobiiliverkkoa, joudutaan tietoliikenteen ohjaus reunajärjestelmän ja asiakaslaitteen välillä toteuttamaan hieman perinteisistä metodeista poikkeavilla tavoilla.

%Tavallisesti mobiiliverkko ohjaa asiakaslaitteelta lähtevän tietoliikenteen mobiiliverkosta ulos internettiin P-GW:n kautta. 
%Mobiiliverkko ei käsittele asiakkaan tietoliikennettä IP-tasolla, vaan kuten aiemmin mainittu asiakkaan tietoliikenne EPC:n ja tukiasemien välillä tunneloidaan GTP:n avulla.
Koska mobiiliverkko ei käsittele asiakkaan tietoliikennettä IP-tasolla, mobiiliverkko on asikastietoliikenteen näkökulmasta näkymätön.
Tämä tarkoittaa, että normaali reititystoiminnallisuus ei mahdollista esimerkiksi asiakaslaitteeltä lähtöisin olevan, reunasolmulle tarkoitetun paketin ohjaamista kohde IP-osoitteen perusteella. 
Integraation tyypistä riippuen mobiiliverkon sisäisiä tietoliikenteen ohjausmetodeja saatetaan joutua muokkaamaan.
Ensimmäinen ratkaistava ongelmana on siis, että kuinka asiakaslaitteen tietoliikenne voidaan ohjata mobiiliverkon sisällä sijaitsevalle reunajärjestelmälle.
Tämän lisäksi joudutaan ottamaan huomioon tilanteet, jossa asiakaslaitteen tai reunpalvelun sijainnit verkossa vaihtuvat.
%lisää metateksti loppukappaleen sisällöstä

\subsubsection*{Tietoliikenteen haarauttaminen}
%Perustoiminnallisuus eli pakettin tarkkailu "sisääntuloväylällä" jolloin voidaan ohajata tietoliikennettä
Ensimmäiseen ongelmaan on ehdotettu erilaisia ratkaisuja, joiden toimintamalli riippuu pääasiassa siitä, kuinka tiukasti reunajärjestelmä on integroitu osaksi mobiiliverkkoa.
Ongelman ratkaisussa on otettava huomioon, että tietoliikennettä on aina kahteen suuntaan. Tämän lisäksi asiakaslaitteen tietoliikenne pitää jatkossa haarauttaa suuntautumaan joko reunajärjestelmälle tai internettiin. 
Koska perinteisesti asiakaslaitteen tietoliikenne on voitu ohjata P-GW:n kautta ulos verkkoon, ei mobiiliverkon sisällä ole valmiiksi mekanismia, jonka avulla asiakkaan tietoliikennettä voisi ohjata.
Tähän ongelmaan on ehdotettu ratkaisumallia, joka perustuu ajatukseen tietoliikennettä monitoroivasta entiteetistä.
Tällaisella monitorilla olisi mahdollisuus tarkkailla mobiiliverkossa kulkevan asiakastietoliikenteen kohdetta, esimerkiksi kohde IP-osoitetta ja ohjata paketit tarvittaessa reunajärjestelmälle tai asiakaslaitteelle (mikäli ne ovat lähtöisin reunajärjestelmältä).
Tämä jättäisi kaiken reunajärjestelmälle kuulumattoman tietoliikenteen koskemattomaksi.

LIPA (Local IP Access) ja SIPTO (Selected IP Traffic Offload) ovat ehdotuksia mobiiliverkkoon tehtävästä reititysratkaisusta \cite{samdanis2012traffic}.
LIPA ja SIPTO lisäisivät tukiasemien yhteyteen L-GW:n (Local Gateway), joka mahdollistaisi asiakaslaitteen tietoliikenteen ohjaamisen tukiaseman yhteydestä esimerkiksi reunasolmulle. 
Tällöin tietoliikenteen ei tarvitse kulkea EPC:n kautta. 
L-GW:n tarkoitus olisi siis mahdollistaa nopeammat yhteydet tukiaseman läheisyydessä sijaitsevaan verkkoon. Tätä olisi mahdollista hyödyntää reunalaskennassa, mutta se monimutkaistaisi olemassa olevan mobiiliverkon toiminnallisuutta \cite{cho2014smore}.
LIPA:a ja SIPTO:a ei kuitenkaan ole ehdotettu minkään reunalaskenta-arkkitehtuurin yhteydessä ratkaisuksi tietoliikenteen ohjaamiseen. 

Reunalaskenta-arkkitehtuureissa tietoliikenteen monitorointia ja ohjausta mahdollistava toiminnallisuus on ehdotettu toteutettavan SDN:llä, NFV:llä tai jollain ratkaisuspesifillä toiminnallisuudella. 
SDN:n käyttö ratkaisuna tarjoaa tavan reitittää liikennettä mobiiliverkon sisällä. Se lisäksi mahdollistaa reitityksien ohjelmallisen muokkaamisen, jolloin tiettyjen yhteyksien reittiä voidaan dynaamisesti muokata. SMORE:n (käsitellään kappaleesa \ref{smore} yhteydessä esitetyssä ratkaisussa  E-UTRAN ja EPC:n välille sijoitetaan SDN kerros, jossa eNodeB ja EPC:n välistä tietoliikennettä voidaan monitoroida. 
Koska tällä välillä oleva tietoliikenne on GTP tunneloitua, paketteja joudutaan purkamaan ja uudelleen paketoimaan. 
Tilanteessa jossa paketin suunta on asiakaslaitteelta reunalle, paketin tunnelointi joudutaan purkamaan ja varsinainen paketti välitetään reunapalvelulle. 
Reunalta asiakaslaitteelle suuntautuvat paketit joudutaan uudelleen kapseloimaan GTP:n mukaisiksi.
Uudelleen kapselointi vaatii erinäisten mobiiliverkon sisäisten tunnisteiden seurantaa ja hyödyntämistä.
Tarkempi kuvaus toiminnasta annetaan SMORE:n käsittelyn yhteydessä.
Ratkaisu spesifisen toiminnallisuuksien yhteydessä noudatetaan hyvin samankaltaista toimintamallia. Esimerkiksi Small Cell Cloud (käsitellään kappaleessa \ref{scc}) ratkaisun yhteydessä pakettien monitorointi on sijoitettu tukiasemiin, josta GTP tunnelointi alkaa.
Täten paketit voidaan monitoroida ennen GTP tunnelointia ja välittää tarpeen mukaan reunasolmuille.

Monitorointia suorittavalla entiteetillä on myös muuta käyttöä kuin asiakasliikenteen ohjaaminen reunajärjestelmälle.
Kontrollikerroksen pakettien tarkkailu paljastaa esimerkiksi tukiasemien välisen handoverin alkamisen.
Mobiiliverkon kontrollikerroksen monitorointia voidaan hyödyntää reunajärejestelmän hallinnollisten toimien toteuttamiseen.

\subsubsection*{Liikkuvuuden vaikutus kommunikaatioväyliin}

Toinen ongelma liittyy tilanteeseen, jossa asiakaslaite siirtyy sijainnista toiseen. Tavoitetilana on, että tietoliikenneyhteys asiakaslaitteen ja reunasovelluksen välillä säilyy liikkumisesta huolimatta.
Mobiiliverkkoa käyttävän asiakaslaitteen liikkuminen johtaa yleensä jossain vaiheessa handoveriin.
%Mobiiliverkossa toimivan asiakaslaitteen liikkuminen fyysisesti paikasta toiseen tarkoittaa usein että asiakaslaitteen yhteydelle tehdään handover.
Verkkoyhteys siis siirtyy kulkemaan toisen tukiaseman kautta. 
Asiakaslaitteen tietoliikenneyhteyksien kannalta handover on käytännössä huomaamaton.
Handover on toiminnallisuutena mobiiliverkon sisäinen toiminnallisuus.
Handover on suunniteltu tukemaan ulkoverkkoon S-GW:n ja P-GW:n kautta kulkevien yhteyksien muutoksia, siten että asiakaslaitteen tietoliikenneyhteydet eivät katkea.
Reunajärjestelmä joutuu siis itse hallinnoimaan liikkuvuuteen liittyviä tapahtumia.
Integraation tyypillä on tässäkin keskeinen merkitys.
Esimerkiksi suoran integraation järjestelmissä on teoriassa mahdollista vaikuttaa handoverien toimintaan.
Läpinäkyvät järjestelmät puolestaan joutuvat reagoimaan mobiiliverkon handovereihin monitorointitoiminnallisuutensa kautta.  

Reunalaskenta-arkkitehtuurien yhteydessä on esitetty ratkaisuja, jotka säilyttävät asiakaslaitteen yhteyden reunasolmuun handoverin yhteydessä. Ratkaisut kuitenkin monimutkaistuvat, mikäli myös reunasovelluksen sijaintia halutaan siirtää.
Reunalaskennan siirto oletetaan toteutetuksi kuten live migraatio kappaleessa \ref{livemigraatio} esitettiin.
Tilanteessa jossa ainoastaan asiakaslaitteen sijainti muuttuu, yhteyden säilyttäminen vaatii reunasolmun sijainnista riippuen vain vähäisiä toimia. 
Esimerkiksi MobiScud arkkitehtuurissa, monitorilta saadaan tieto handoverin vaiheista ja tämä tieto välitetään MobiScudin hallinnolliselle entiteetille.
Tämän tiedon saatuaan hallinnollinen entiteetti päivittää SDN reitityssääntöjä (flow rule), siten että tietoliikenne virtaa mobiiliverkon yhteysmuutoksista huolimatta reunasovellukselle.

Pelkän yhteyden varmistamisen ei kuitenkaan oleteta riittävän ja reuna-arkkitehtuurit esittävätkin reunapalvelun live migraatiota.
Mikäli reunapalvelua ei siirretä, asiakaslaitteen ja reunasolmun välinen etäisyys saattaa kasvaa, joka näkyy palvelun laadussa kasvavina viiveinä \cite{taleb2013follow, wang2015mobiscud}.
Lähes jokainen arkkitehtuuri ehdotti reunapalvelun live migraatiota reunasolmujen välillä.
Migraation seurauksena virtuaalikoneen IP-osoite todennäköisesti vaihtuu. Koska tietoliikenneyhteydet pohjautuvat normaalist IP-osoitteisiin, aiheuttaa tämä muutos haasteita palvelun jatkuvuuden kannalta.
Asiakaslaitteen ja reunapalvelun yhteyden muodostamiseen on ehdotettu toisenlaisia ratkaisuja.
Follow Me Cloud (FMC, käsitellään tarkemmin kappaleessa \ref{fmc}) yhteydessä ehdotetaan ratkaisuksi asiakaslaite tunnisteeseen ja reunapalveluun liittyvän palvelutunnisteeseen perustuvaa tunnistetta.
FMC:ssä edellä mainituista tunnisteista generoidaan sessio/palvelu tunniste (Session/Service ID), jonka avulla asiakaslaitteeseen liittyvä reunapalvelu tai muu sessio voidaan tunnistaa ja siihen sessioon liittyvät yhtedet uudelleenmuodostaa.
Sessio/palvelu tunnisteen avulla asiakaslaite ja reunapalvelu voidaan siis yhdistää IP-osoitteiden muutoksista riippumatta.
Tunnisteen lisääminen vaatii järjestelmään entiteetin, joka ylläpitää listaa käytössä olevista tunnisteista, sekä tarjoaa niiden aksessointiin menetelmän. Tämä saattaa monimutkaistaa palveluiden toteuttamista. 

Asiakaslaitteen ja reunapalvelun välisen yhteyden säilyttäminen on hyvin riippuvainen reuna-arkkitehtuurin muista toiminnallisuuksista. Asiakaslaitteiden ja reunapalveluiden väliseen kommunikaatioon vaikuttavat esimerkiksi reunajärjestelmän virtuaalikoneiden migraatio politiikka sekä muut palveluiden tuottamiseen liittyvät valinnat.


%Yhteenvetoon Reuna-arkkitehtuurien yleisenä tavoitteena on toiminnallisuuksien toteuttaminen siten että se rajoittaisi mahdollisimman vähän mahdollisten reunapalveluiden toimintaa. 


%tällaisella entiteetillä voi olla myös muuta käyttöä, kuten tukiasema handoverin tarkkailu, jolla voidaan laukaista reunalaskennan migraatio.

%LIPTO SIPO 



%määrittele mobiiliverkko alkukappaleessa siten että sillä tarkoitetaaan tässä tutkielmassa e-utran ja EPC:n muodostamaa kokonaisuutta.
